<h1>12. Евклидовы пространства, теоремы Пифагора и теорема о квадратах диагоналей параллелограмма</h1>

<h2>Евклидовы пространства</h2>

<p>
	<i>Евклидовы пространства</i> &mdash; это вещественные векторные
	конечномерные пространства, в которых введена специальная билинейная
	форма, называющаяся <i>скалярным произведением</i>. Обозначения
	скалярного произведения: \(x \cdot y = (x, y) = \langle x, y \rangle =
	\varphi(x, y)\). Скалярным квадратом называется \(x^2 := x \cdot x\).
	Распространённое обозначение евклидова пространства \(\mathbb{E}\)
	или \(\mathbb{E}^n\), где \(n\) &mdash; размерность.
</p>

<p>
	Если \(n = \infty\), то структура из векторного пространства и скалярного
	произведения называется предгильбертовым пространством (вещественным).
</p>

<p>
	Скалярное произведение может быть введено и в комплексном векторном
	пространстве. Тогда образованная структура называется комплексным
	евклидовым пространством, или унитарным. В бесконечномерном случае &mdash;
	предгильбертовым пространством.
</p>

<p>
	<b>Определение.</b> <i>Скалярное произведение в векторном пространстве
	\(V\) над вещественным полем \(P\) &mdash; это отображение
	\(\varphi: V \times V \to P\), записываемое обычно инфиксно:
	\(x \cdot y := \varphi(x, y)\) и удовлетворяющее следующим аксиомам:
	</i>

	\begin{equation*}
		\begin{array}{c l l}
			\text{I.} & x \cdot y = y \cdot x & \forall x, y \in V \\

			\text{II.} & (x + y) \cdot z = x \cdot z + y \cdot z &
				\forall x, y, z \in V \\

			\text{III.} & (tx) \cdot y = t (x \cdot y) &
				\forall x, y \in P, \; \forall t \in P \\

			\text{IV.} & x \neq \vec{0} \Longrightarrow x \cdot x > 0. &
		\end{array}
	\end{equation*}
</p>

<p>
	<b>Замечание.</b> <i>Поле \(P\) может быть собственным подмножеством
	поля вещественных чисел \(\mathbb{R}^1\), то есть
	\(P \subset \mathbb{R}^1 \land P \neq \mathbb{R}^1\).</i>
</p>

<p>
	Аксиомы II и III означают линейность скалярного произведения по первому
	аргументу, а из коммутативности следует линейность и по второму. Таким
	образом, скалярное произведение &mdash; это разновидность билинейных форм.
</p>

<p>
	<b>Теорема.</b> <i>Евклидово пространство \(\mathbb{E}\) полное:
	пусть \(\{x_i\}_{i = 1}^\infty \in \mathbb{E}\). Тогда
	\(\forall \varepsilon > 0 \; \exists N: \: \forall n, m > N\)</i>

	\begin{equation}\label{eq:a-ful}
		(x_n - x_m)^2 < \varepsilon \Longrightarrow
		(\exists \alpha \in \mathbb{E}) \;\; 0 = \lim_{n \to \infty}
		(x_n - \alpha)^2.
	\end{equation}
</p>

<p>
	В предгильбертовом пространстве \(\eqref{eq:a-ful}\) может не выполняться,
	а когда выполняется, то оно называется гильбертовым, а \(\eqref{eq:a-ful}\)
	называется аксиомой полноты. В структуре из скалярного произведения,
	согласно аксиомам I-IV, и векторного пространства над каким-то подполем
	вещественного поля полнота \(\eqref{eq:a-ful}\) никогда не выполняется.
	Такая структура называется предевклидовым пространством.
</p>

<h2>Теоремы Пифагора</h2>

<p>
	<b>Теорема</b> (Пифагора на языке скалярного произведения)<b>.</b>

	\begin{equation*}
		x \cdot y = 0 \Longrightarrow x^2 + y^2 = (x + y)^2.
	\end{equation*}
</p>

<p>
	<i>Доказательство.</i>

	\begin{equation*}
		\begin{aligned}
			(x + y)^2 &= (x + y) \cdot (x + y) \\
			&= x \cdot (x + y) + y \cdot (x + y) \\
			&= x^2 + x \cdot y + y \cdot x + y^2 \\
			&= x^2 + 2 (x \cdot y) + y^2 \\
			&= x^2 + y^2.
		\end{aligned}
	\end{equation*}

	\(\blacksquare\)
</p>

<p>
	<b>Теорема</b> (обратная теорема Пифагора)<b>.</b>

	\begin{equation*}
		x^2 + y^2 = (x + y)^2 \Longrightarrow x \cdot y = 0.
	\end{equation*}
</p>

<p id="general-pythagoras">
	<b>Теорема</b> (обобщённая теорема Пифагора)<b>.</b>
	<i>
		Пусть \(a_1, \dots, a_n \in E^n\) и \(i \neq j\) влечёт за собой
		\(a_i \cdot a_j = 0\). Тогда

		\begin{equation*}
			a_1^2 + \dots + a_n^2 = (a_1 + \dots + a_n)^2.
		\end{equation*}
	</i>
</p>

<p>
	<b>Замечание.</b>
	<i>
		<a href="#general-pythagoras">Обобщённая теорема Пифагора</a>
		не верна в обратную сторону: из равенства суммы квадратов
		квадрату суммы не следует ортогональность векторов.
	</i>

	<div class="todo">TODO: привести пример.</div>
</p>

<h2>Теорема о квадратах диагоналей параллелограмма</h2>

<p>
	Известная теорема "сумма квадратов диагоналей параллелограмма равна
	сумме квадратов его сторон" обобщается в евклидовых пространствах следующим
	образом.
</p>

<p>
	<b>Теорема.</b>
	<i>
		Для любых двух векторов \(x, y\) евклидового
		пространства верно
	</i>

	\begin{equation*}
		(x + y)^2 + (x - y)^2 = 2 (x^2 + y^2).
	\end{equation*}
</p>

<p>
	<i>Доказательство.</i>

	\begin{equation*}
		\begin{aligned}
			(x + y)^2 + (x - y)^2 &= (x + y) \cdot (x + y) +
				(x - y) \cdot (x - y) \\

			&= x \cdot (x + y) + y \cdot (x + y) + x \cdot (x - y) -
				y \cdot (x - y) \\

			&= x^2 + \cancel{x \cdot y} + \cancel{y \cdot x} +
				y^2 + x^2 - \cancel{x \cdot y} -
				\cancel{y \cdot x} + y^2 \\

			&= 2x^2 + 2y^2 \\

			&= 2 (x^2 + y^2).
		\end{aligned}
	\end{equation*}

	\(\blacksquare\)
</p>

<hr>

<h3>Источники</h3>

<ul>
	<li>
		<a href="http://www.apmath.spbu.ru/ru/staff/mikheev/files/algebra2__Copy___35_.pdf">Конспект Михеева (часть 2), страницы 47, 55</a>
	</li>
</ul>
